---
layout: sidebar.pug
title: "မိမိကိုယ်ကိုနှင့် မိမိအသိုက်အဝန်းကို ပြုစုစောင့်ရှောက်ခြင်း"
author: FP
language: my
summary: "အွန်လိုင်းပေါ်မှာ အနှောက်အယှက်ခံရခြင်း၊ ခြိမ်းခြောက်ခံရခြင်း၊ နှင့် အခြား ဒစ်ဂျစ်တယ်တိုက်ခိုက်မှုများသည် မိမိအတွက် အလွန်အမင်း စိတ်သောကရောက်မှု ဖြစ်စေပါသည်။ အပြစ်ရှိသည်ဟုခံစားရခြင်း၊ ရှက်ကြောက်ခြင်း၊ စိုးရိမ်ခြင်း၊ စိတ်ဆိုးခြင်း၊ ရှုပ်ထွေးခြင်း၊ အကူအညီမဲ့ခြင်းတို့ ခံစားရနိုင်သည့် အပြင် မိမိ၏ ကိုယ်စိတ်ကျန်းမာရေးကိုပါ ထိခိုက်နိုင်ပါသည်။"
date: 2018-09-05
permalink: /my/self-care/
parent: Home
sidebar: >
  <h3>အလွန်အမင်း စိတ်သောကရောက်မှုမှ မိမိကိုယ်ကိုနှင့် မိမိ၏အဖွဲ့ဝင်များကို မည်သို့ကာကွယ်ရမည်ကိုပိုမိုလေ့လာရန်</h3>

  <ul>
    <li><a href="https://www.newtactics.org/conversation/self-care-activists-sustaining-your-most-valuable-resource">တက်ကြွလှုပ်ရှားသူများအတွက်မိမိကိုယ်ကိုဂရုစိုက်ခြင်း - သင်၏တန်ဖိုးအရှိဆုံးအရင်းအမြစ်ကိုထိန်းသိမ်းခြင်း</a></li>
    <li><a href="https://www.amnesty.org.au/activism-self-care/">သင်၏လူ့အခွင့်အရေးကိုဆက်ထိန်းထားနိုင်အောင်သင်ကိုယ်တိုင်ဂရုစိုက်ပါ</a></li>
    <li><a href="https://www.frontlinedefenders.org/en/resources-wellbeing-stress-management">ကောင်းမွန်စွာရှင်သန်နေထိုင်ရန်နှင့် စိတ်ဖိစီးမှုကို စီမံခန့်ခွဲရန်ရင်းမြစ်များ</a></li>
    <li><a href="https://iheartmob.org/resources/self_care">စော်ကားနှောင့်ယှက်ခြင်းကိုခံစားနေရသောသူများအတွက် မိမိကိုယ်ကိုစောင့်ရှောက်ခြင်း</a></li>
    <li><a href="https://cyber-women.com/en/self-care/">Cyberwomen ကိုယ်တိုင်စောင့်ရှောက်မှုသင်တန်းနည်း</a></li>
    <li><a href="https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/self-care/">ကျန်းမာရေးနှင့်အဖွဲ့အစည်းများ</a></li>
    <li><a href="https://www.patreon.com/posts/12240673">အွန်လိုင်းမှအနိုင်ကျင့်ခံရသူကိုကူညီရန် နည်းလမ်း ၂၀</a></li>
    <li><a href="https://www.hrresilience.org/">လူ့အခွင့်အရေးခံနိုင်ရည်ပရောဂျက်</a></li>
    <li><a href="https://learn.totem-project.org/courses/course-v1:IWPR+IWPR_AH_EN+001/about">Totem-Project အွန်လိုင်းသင်ခန်းစာ- သင်၏ စိတ်ကျန်းမာရေးကို ဂရုစိုက်ခြင်း (စာရင်းသွင်းအပ်နှံရန် လိုအပ်သည်)</a></li>
    <li><a href="https://learn.totem-project.org/courses/course-v1:IWPR+IWPR_PAP_EN+001/about">Totem-Project အွန်လိုင်းသင်ခန်းစာ- စိတ်ပညာဆိုင်ရာရှေးဦးသူနာပြု (စာရင်းသွင်းအပ်နှံရန် လိုအပ်သည်)</a></li>
    <li><a href="https://holistic-security.org/chapters/prepare/1-2-individual-responses-to-threat.html">ခြိမ်းခြောက်မှုများကို တစ်ဦးချင်းတုံ့ပြန်ခြင်း</a></li>
    <li><a href="https://holistic-security.org/chapters/prepare/1-4-team-and-peer-responses-to-threat.html">ခြိမ်းခြောက်မှုများကိုအဖွဲ့လိုက်နှင့် အပေါင်းအသင်းများမှ တုံ့ပြန်ခြင်း</a></li>
    <li><a href="https://holistic-security.org/chapters/prepare/1-5-communicating-about-threats-in-teams-and-organisations.html">အစုအဖွဲ့များနှင့် အဖွဲ့အစည်းများအတွင်း ဆက်သွယ်ရေး</a></li>
    </ul>
---

# Feeling Overwhelmed?

အွန်လိုင်းနှောင့်ယှက်မှု၊ ခြိမ်းခြောက်မှုများနှင့်အခြားဒစ်ဂျစ်တယ်တိုက်ခိုက်မှုများသည် သင်နှင့် သင်၏အသင်းသားများအတွက် အလွန်အမင်းစိတ်သောကရောက်ခြင်းနှင့် အလွန်ထိရှလွယ်သော စိတ်ခံစားမှုအခြေအနေများ ကို ဖန်တီးနိုင်ပါသည်။ သင့်အနေနှင့် အပြစ်ရှိသလိုခံစားရခြင်း၊ ရှက်ကြောက်ခြင်း၊ စိုးရိမ်ခြင်း၊ စိတ်တိုခြင်း၊ ‌ဒေါသထွက်ခြင်း၊ စိတ်ရှုပ်ထွေးခြင်း၊ အကူအညီမဲ့သလိုခံစားရခြင်း တို့အပြင် ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ၊ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ ကျန်းမာကြံ့ခိုင်ရေးကိုပါ ထိခိုက်မည်ကို ကြောက်ရွံ့ခြင်း စသော စိတ်ခံစားမှုဆိုင်ရာအခြေအနေများကိုဖန်တီးနိုင်သည်။ ယင်းစိတ်ခံစားမှုများသည် အဖွဲ့ဝင်တစ်ဦးချင်းစီအတွက် များစွာကွဲလွဲနိုင်ပါသည်။

သင့်အားနည်းချက်များနှင့် ကိုယ်ရေးကိုယ်တာအချက်အလက်များသည် လူတစ်ဦးနှင့်တစ်ဦးမတူညီသည့်အတွက်  မည်ကဲ့သို့ ခံစားရမည်ဆို၍ သတ်မှတ်ချက် မရှိပါဘူး။ မည်သည့်စိတ်ခံစားမှုကိုမဆို တရားမျှတပြီး သင်၏တုံ့ပြန်မှုသည်မှန်ကန်သည်၊ မမှန်ကန်သည်ကို သင်မစိုးရိမ်သင့်ပါဘူး။

တစ်ခုသတိရသင့်သည်မှာ သင်၏ဖြစ်ပျက်မှုသည် သင့်အမှားမဟုတ်သလို သင့်ကိုယ်သင်အပြစ်မတင်သင့်ပါဘူး။ သို့သော် ထိုအရေးပေါ်အခြေအနေကို ဖြေရှင်းရန် သင့်နှင့် သင့်အဖွဲ့သားများအား နည်းပညာအရနှင့် စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာအရ  ကူညီနိုင်သည့်ယုံကြည်သူတစ်ဦးဦးထံချဉ်းကပ်သင့်ပါသည်။

အွန်လိုင်းတိုက်ခိုက်မှုကိုလျှော့ချရန် သင်ဖြစ်ပျက်ခဲ့သည့်အကြောင်းအရာများကို သင်စုဆောင်းရန် လိုအပ်လိမ့်မည်။ သို့သော် သင်ကိုယ်တိုင်ပြုလုပ်ရန်မလိုပါ။ ယုံကြည်စိတ်ချရသောသူတစ်ဦးရှိပါက ဤဝဘ်ဆိုဒ်ပေါ်မှ ညွှန်ကြားချက်များကိုလိုက်နာနေစဉ် သင်အားအကူအညီပေးရန် ၎င်းပုဂ္ဂိုလ်အားတောင်းဆိုနိုင်သည်။ သို့မဟုတ် သတင်းအချက်အလက်များကိုစုဆောင်းရန် သင်၏ကိရိယာများသို့မဟုတ်အကောင့်များသို့ ၀င်ရောက်ခွင့်ပြုနိုင်သည်။ သို့မဟုတ် ဤလုပ်ငန်းစဉ်အတွင်း စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ၊ နည်းပညာပိုင်းဆိုင်ရာ အကူအညီပေးနိုင်သူများထံ ဆက်သွယ်၍ အကူအညီတောင်းခံနိုင်သည်။

သင်နှင့် သင့်အဖွဲ့သားများသည် ဒစ်ဂျစ်တယ်အရေးပေါ်အခြေအနေ တစ်ခုကို ကိုင်တွယ်ဖြေရှင်းရန် (သို့မဟုတ် နောက်ဆက်တွဲ ဖြေရှင်းရန်) အကူအညီလိုပါက [Team CommUNITY ၏ Community စိတ်ကျန်းမာရေးပရိုဂရမ်](https://www.communityhealth.team) မှ ပြင်းထန်သော အခြေအနေများနှင့် ရေရှည်တွင် အထောက်အကူဖြစ်စေမည့် psychosocial ဝန်ဆောင်မှုများကို ပုံစံမျိုးစုံဖြင့် ပေးနိုင်ပြီး ဘာသာစကားနှင့် ဒေသအခြေအနေမျိုးစုံတွင်လည်း ကူညီနိုင်ပါသည်။
